<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-09-29T15:49:32+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Thomas Guesnon</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Le confort et la SNCF</title><link href="http://localhost:4000/blog/article/2018/04/13/confort-sncf.html" rel="alternate" type="text/html" title="Le confort et la SNCF" /><published>2018-04-13T08:48:00+02:00</published><updated>2018-04-13T08:48:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/article/2018/04/13/confort-sncf</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/article/2018/04/13/confort-sncf.html">&lt;p&gt;En ces temps de grève, mes petites habitudes sont chamboulées. D’ordinaire, je suis à Paris les lundi et mardi, une fois toutes les deux semaines. Mais cette fois-ci, la SNCF est en grève &lt;!--more--&gt;; et celle-ci est “perlée”, comme on dit : les jours de grève sont établis à l’avance, morcelant les semaines à la faveur du travail effectué ou suspendu, et indiqués sur le site de l’entreprise. Comme ces jours correspondent, cette semaine, aux lundi et mardi, j’ai donc décalé ma venue aux mercredi et jeudi. J’arrive donc mercredi à Paris : tout se passe comme il faut, le train part à 5h15 de Quimper et arrive à 9h04 à Paris. Après une nuit à Paris, je vais de nouveau à l’agence le lendemain, pour une journée de travail, avant de partir retrouver ma famille le soir, et de terminer la semaine à Quimper. À ce moment-là, quelque chose avait bien attiré mon attention, mais sans que j’en fasse grand cas : la SNCF ne m’avait pas envoyé de SMS, comme elle le fait la veille de chaque voyage, pour me confirmer mon voyage du lendemain, me rappelant ma voiture et ma place. Je m’en sers d’ailleurs, depuis les plusieurs mois que ce système est en place, pour trouver mon siège, systématiquement, au lieu du e-billet pdf imprimé, ou de l’application sur feu le smartphone, depuis écrabouillé et remplacé par ce bon vieux mobile à batterie et à coque amovible. Donc, je ne reçois rien, mais ça ne me préoccupe pas. Le jeudi, donc, sur les coups de 17h00, un peu avant de reprendre le métro pour gagner la gare, je vérifie l’heure de départ de mon train. Horreur ! Il était déjà parti !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour prévenir toute emprise de la grève sur mon retour au bercail, pépère, j’avais reservé une place dans un train repartant à 15h56 de Paris Montparnasse. Mais là, panique, suffocation, sueurs ! Je dois accompagner mon fils chez le dentiste vendredi, et j’ai une demi-finale de Coupe de Quimper à disputer dimanche à Penvillers, pas moyen de rater ça ! Donc, en catastrophe, je retourne sur le site de la SNCF (ho ouiii), et prend un billet pour le 18h56. Heureusement, il y en a toujours, et la grève n’a pas repris (c’était le risque). La petite suée à l’idée de rester coincé à Paris s’est asséchée en partie — non sans me laisser les aisselles moites, comme je m’en rendrai compte en m’installant dans le train, car tout finit bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas accordé assez d’importance à ces petites dépendances. Je n’ai pas soupçonné le poids de la routine, qui ne m’a fait consulter, comme d’habitude, les informations de mon voyage qu’en fin d’après-midi, un peu avant de partir. Mais ça, après tout, ça arrive. La routine, c’est mal, chacun le sait, mais c’est le lot des salariés de la journée de 8 heures. Non, le truc qui m’a le plus ennuyé, c’était cette dépendance à ce petit texto. Ce petit texto reçu la veille, dont l’absence a flingué toute ma petite organisation. Il y a quelques années, quand je n’avais ni téléphone intelligent, ni texto de la SNCF, je m’imprimais mon billet comme un grand, et je le rangeais dans la poche de mon manteau, et il était toujours à portée de main. Je serais sûrement tombé dessus, en allant chercher à manger le midi, peut-être, et je l’aurais regardé, et je me serais dit quelque chose comme : “Oula, c’est vrai, je repars plus tôt aujourd’hui”. Là, rien, cette petite habitude du texto m’avait fait délaisser mon emprise sur la situation, abandon qui se révèle toujours dans ce genre de moments critiques. Ce petit confort que je n’ai pas choisi (un jour, je me suis mis à recevoir des SMS de la SNCF la veille de mon départ), mais que je n’ai pas refusé (si mes souvenirs sont exacts, ce dont on peut douter), m’a désensibilisé, je m’y suis vilement abandonné. Il s’est posé là, il a pris sa place, et il s’est barré sur la pointe des pieds. Mais j’ai beau jeu de taper sur le petit texto de la SNCF. Je devrai dorénavant réfléchir à chaque bout de confort que je m’octroie, ou qui m’est généreusement octroyé. Je vérifierai dorénavant quelle partie de mon autonomie j’abandonne à ce bout de confort.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">En ces temps de grève, mes petites habitudes sont chamboulées. D’ordinaire, je suis à Paris les lundi et mardi, une fois toutes les deux semaines. Mais cette fois-ci, la SNCF est en grève</summary></entry><entry><title type="html">Jour de grève</title><link href="http://localhost:4000/blog/article/2018/04/03/jour-greve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jour de grève" /><published>2018-04-03T08:48:00+02:00</published><updated>2018-04-03T08:48:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/article/2018/04/03/jour-greve</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/article/2018/04/03/jour-greve.html">&lt;p&gt;Réflexion née de l’écoute de Philippe Martinez (CGT), matinale Inter du 3 avril 2018. Grève générale, jour 1. Son propos ne mentionne pas les éléments qui sont, selon moi, les plus importants&lt;!--more--&gt; : le problème de pointer du doigt les cheminots ou les fonctionnaires, et leurs éventuels “privilèges”, c’est dit, mais il ne parle que rarement de la similitude de condition entre tous les éléments de la société. L’opinion publiquen dans sa majorité, dit : les cheminots sont les seuls à avoir des privilèges. Enlevons-leur, car nous-même n’en avons pas. Là où il faudrait plutôt en faire une relique sacrée, le dernier des bastions, le point après lequel on ne peut pas reculer devant la précarisation. Fort Alamo. El-Alamein. J’ai un autre problème ; c’est le manque de perspectives historiques proposées par Mr Martinez : dire à nouveau, rabâcher, que tous les droits ont été acquis par la confrontation, que ces droits ne sont pas un état 0 de la condition du travailleur. L’état 0, c’est l’exploitation par le capital, les droits sont acquis, c’est du progrès. Sauf qu’à ce rythme là, l’état 0, on y retourne. Bref, mettre les choses en perspective : parler aux non syndiqués, et donner des éléments historiques. Dire que les droits sont des biens communs, et pas des lubies anachroniques de syndicalistes. Philippe Martinez, ainsi que beaucoup des leaders syndicaux que j’ai pu entendre, n’en sont, la plupart du temps, pas capables. Ils parlent des syndicats, ils semblent voir les choses du fond de leurs assemblées, et refuser tout apport discursif externe. Mr Martinez semble vouloir qu’on prenne tout : son discours, son positionnement, ses mots. Sinon, ce n’est pas la peine…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela m’amène à ce parallèle avec le design graphique. Certains designers, qui pratique cette discipline dans la perspective d’aider certaines causes sociales, comme a pu le faire Grapus dans les années 80, pensent qu’il est nécessaire pour cela de développer un autre langage graphique. Le langage commun, la doxa publicitaire, ne peut pas aider ces causes là, car son rôle est de vendre, c’est la raison de son existence. À l’autre bout, on remarque aussi que les propos graphiques développés à l’extérieur de ce champ majoritaire n’atteignent que très rarement le gros de la troupe, la masse des mass media. Comment le design peut aider de cette façon là ? En attendant que le consommateur, lassé, redevienne citoyen, acteur, réévalue l’importance d’un regard sain, lavé des scories de la nécessité publicitaire ? Pourquoi pas, mais ce changement semble trop lent, trop marginal, pour avoir un effet dans le temps que l’impératif écologique nous laisse. Comme Philippe Martinez peine à convaincre hors de la sphère des convaincus (dont je fais partie, soit dit en passant, au moins pour une bonne partie des revendications des cheminots), un graphisme totalement débarrassé des points de contact visuels semble avoir une portée trop faible. L’idée d’un graphisme transitionnel, qui serait un subtil mélange de déclencheurs visuels éprouvés par la pub (ces triggers chéris par les marketeux) et de propositions de langage qui ouvre la voie à un ailleurs, à un début de réflexion, peut être une piste.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Réflexion née de l’écoute de Philippe Martinez (CGT), matinale Inter du 3 avril 2018. Grève générale, jour 1. Son propos ne mentionne pas les éléments qui sont, selon moi, les plus importants</summary></entry><entry><title type="html">Le design graphique contre la recherche, vraiment ?</title><link href="http://localhost:4000/blog/article/2016/01/01/design-contre-recherche.html" rel="alternate" type="text/html" title="Le design graphique contre la recherche, vraiment ?" /><published>2016-01-01T07:48:00+01:00</published><updated>2016-01-01T07:48:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/article/2016/01/01/design-contre-recherche</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/article/2016/01/01/design-contre-recherche.html">&lt;p&gt;En effectuant des recherches sur la refonte de l’identité graphique de l’université de Strasbourg (Unistra), j’ai atterri sur un article, posté&lt;!--more--&gt; sur un blog nommé Disensus (Défense et Information des Chercheurs et Enseignants Non Statutaires de l’Université de Strasbourg) dont on peut faire ainsi le résumé : l’article évoque la décision de l’Université de Strasbourg de déclencher un projet de refonte d’identité. Le rédacteur est très sceptique sur cette action, et plutôt agacé par la façon d’en informer les membres de l’université, qu’il apparente à une action de communication fumeuse. Je pense, comme le rédacteur, que cette novlangue emphatique et neutralisante déversée par les têtes pensantes est au mieux pesante, au pire suspecte. Mais il faut dépasser cet écran de fumée et déceler les vrais enjeux d’une refonte d’identité graphique. Opposer que l’argent serait mieux utilisé en crédit de recherche, par exemple, empêche d’embrasser l’ensemble du problème. J’ai réagi voici quelque temps à cet article par un commentaire, mais il n’a malheureusement jamais été publié. Je vous partage donc ma réponse ici, faute de mieux.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Bonjour,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Je viens de tomber sur cet article en effectuant une recherche sur le colloque “Identités complexes”, dont j’apprends ici qu’il semble avoir quelque rapport avec la nouvelle identité de l’Université de Strasbourg. Je ne peux m’empêcher de réagir car, si certains points que vous soulevez m’irritent autant que vous (la novlangue managériale n’étant pas le moindre), d’autres me semblent être caricaturés. C’est dommage car, même si le design ne résout pas tous les problèmes, il ne travaille pas non plus contre les chercheurs et enseignants. Cela coûte de l’argent, certes… Mais, comme le dit le designer en charge du projet, Ruedi Baur (un franco-suisse, d’ailleurs, vous auriez pu vous renseigner un peu) dans cette vidéo https://www.unistra.fr/index.php?id=25023, les universités, comme beaucoup d’autres structures, se trouvent entrainées dans une mise en concurrence et dans une “guerre des signes” généralisées, dont les publicitaires s’emparent, notamment (designer ≠ publicitaire) : cette situation, si on n’y travaille pas correctement, sera, elle, particulièrement nocive à l’université et à la recherche. Vous avez raison, cela ressemble de plus en plus au monde de l’entreprise, mais je ne pense pas que la direction de l’Université y puisse quoi que ce soit. On peut ignorer ce fait et se dire que toutes ces choses ne sont que broutilles destinées à occuper des chargés de communication en manque de missions, et que ce sont des crédits en moins pour la recherche. Je pense au contraire que l’idée de la direction de l’Université de travailler avec un designer plutôt qu’avec un publicitaire est une bonne idée, car le travail sera bien fait. Et il doit être fait. On peut pester contre la “recherche d’attractivité” des universités, les recherches de “synergie” ou autres notions vides et pompeuses. Donc, ce n’est pas juste, comme vous le dites, “donner un peu de fric à la fac d’arts”, c’est faire exister l’Université de Strasbourg dans un monde de signes de plus en plus dense. Ce n’est pas (juste) cosmétique : malgré son arrière goût désagréable de communication politique, le traitement du problème du signe et de l’identité est bien réel.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Cordialement,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Thomas Guesnon”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’article&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">En effectuant des recherches sur la refonte de l’identité graphique de l’université de Strasbourg (Unistra), j’ai atterri sur un article, posté</summary></entry><entry><title type="html">Pourquoi investir dans une police de caractère ?</title><link href="http://localhost:4000/blog/article/2015/11/01/typographie-interfaces.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pourquoi investir dans une police de caractère ?" /><published>2015-11-01T07:48:00+01:00</published><updated>2015-11-01T07:48:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/article/2015/11/01/typographie-interfaces</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/article/2015/11/01/typographie-interfaces.html">&lt;p&gt;Quand l’on propose une solution visuelle pour une interface utilisateur, on parle souvent de couleurs, d’occupations de l’espace, de grilles&lt;!--more--&gt;. Le problème de la texture, ou de la non-texture, alimente également beaucoup les conversations autour de l’esprit graphique d’une interface – la fameuse question épineuse du flat design vs skeuomorphisme. Mais les échanges autour de la typographie sont en revanche extrêmement rares. Méconnaissance ou désintérêt ? Sûrement un peu des deux. Alors, le designer acquis à la cause de la typographie devrait prendre le temps d’expliquer pourquoi elle est importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est frappant de constater que la réflexion UX qui est mise en place pour chaque application intègre rarement la composante typographique. Le cas de lecture est un cas d’usage, et le caractère est à la proue de la réponse visuelle donnée par une interface utilisateur. C’est pourquoi une attention particulière devrait être accordée à la question typographique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand la typographie se mêle intimement au travail d’interaction et d’interface utilisateur, des entreprises en font la tête de pont de leur identité. Google dispose d’une famille de caractère en 6 graisses et couvrant plusieurs alphabets (latin, chinois simple, chinois traditionnel, japonais, coréen, thaï, devanagari). Aujourd’hui, la reconnaissance visuelle d’un outil Google (que ce soit un système Android ou un service comme Google Documents) est immédiate, et la Roboto y tient un rôle prépondérant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La police de caractère Roboto pour Google, et son utilisation dans une interface Android.
La gratuité au détriment de la singularité&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La majorité des interfaces se retrouve aujourd’hui nourrie visuellement par des frameworks et librairies d’icones libres d’utilisation. Les plus visibles sont les composants fournis de base dans iOs ou Android, par Apple et Google. Les applications web ne sont pas en reste, et beaucoup de développeurs s’aident aujourd’hui de Bootstrap pour les aider dans leur développements d’interface. Et des outils comme FontAwesome, pour les icônes, sont aussi très prisés. Les coûts réduits entrainés par ces méthodes sont évidemment obligatoires pour un grand nombre d’entreprises. Les jours de développement baissent et les chefs sont contents. Mais un problème subsiste : comment manifester visuellement la spécifité du produit nouvellement conçu ? Car en dépit de la baisse de coût, l’usage en front-end d’un framework prêt à l’emploi fait ressembler l’interface nouvellement conçue à des centaines d’autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces trois produits ont une clientèle similaire, et utilisent de surcroit la même famille de caractères, en l’occurence l’Open Sans, ce qui ne favorise pas l’identification. (CloudFlare, Mashape et Apigee).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La typographie ne déroge pas à la règle et des plateformes comme Google Fonts ou Typekit (pour les plus célèbres), qui permettent d’utiliser des polices relativement bien dessinées et gratuites (ou peu onéreuses), sont largement utilisées. Du côté des plus solides, on peut noter la multiplication de l’utilisation de l’Open Sans, de la Source Sans ou de la Lato. La Proxima Nova habille depuis quelques temps beaucoup de sites et d’applications (un exemple chez Apiary.io), talonnée par la Montserrat, ersatz googlesque des Proxima Nova ou Gotham. Mais ces polices sont libres, et ne possèdent pas le coffre et la robustesse de familles complètes. Beaucoup souffrent de problème de cohérence graphique, d’approches, de hinting… Et les graisses manquent souvent. Pour finir, elles pâlissent vite et subissent la saturation dûe à l’utilisation accrue de Google Fonts et de Typekit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors pourquoi ne pas contrebalancer l’utilisation de composants marqués du sceau de la standardisation, par l’usage d’une police de caractère idoine, signature omniprésente autant que soutien ergonomique fidèle. La lisibilité et la souplesse d’utilisation seront assurés grâce différentes graisses, voire aux autres styles de la famille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un exemple de famille complète : le Nitti &amp;amp; le Nitti Grotesk, par Bold Monday. Cette famille propose des caractères à largeur fixe — ou monospace — et à largeur proportionnelle. Ajouté au nombre de graisses disponibles, elle offre à l’utilisateur une grande liberté d’utilisation tout en préservant une cohérence visuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les contraintes de lisibilité évoluent, mais la prolifération des devices amènent aussi un autre problème à régler : la reconnaissance, l’image de marque, l’ADN, l’identité… Comme il est peu recommandé de coller un gros logo visible en permanence sur une application smartphone (ce que semblent parfois croire certains commanditaires), il nous faudra trouver d’autres moyens de démarquer notre service. Alors, ne peut-on pas se servir ce qui constitue 90% de toute interface ? La typographie, les lettres ! HP est reconnaissable par l’utilisation de la Futura, Apple l’est par l’utilisation d’une version adaptée de la Myriad (après l’avoir longtemps été en utilisant une adaptation du Garamond).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui, beaucoup de journaux, de startups ou d’agences ont compris le bénéfice qu’elles pouvaient tirer d’une police de caractère spécifique. Une agence comme iA, qui a participé à la conception de nombreux journaux en ligne, a d’ailleurs une approche remarquable à ce sujet. Elle a participé à la refonte de nombreux sites de journaux, comme le Guardian, le Tages-Anzeiger ou Internazionale. Chacun de ces projets se caractérise par une approche « typo-centrée », le caractère étant la clé de voûte du langage visuel proposé par ces sites. Le Guardian possède sa propre police de caractère (La version web de la police Guardian, initialement dessinée en 2005 par Paul Barnes &amp;amp; Christian Schwartz pour le papier, puis améliorée pour l’utilisation sur écran). Le Tages-Anzeiger utilise, pour sa part, la Publico, également dessinée par Paul Barnes &amp;amp; Christian Schwartz. Le Lyon Text (dessinée en 2010 par Kai Bernau) habille le texte sur Internazionale. Cette approche, iA se l’applique également à soi ; cette agence utilise pour son site web et ses applications la police Nitti, designée par Pieter van Rosmalen en 2008, qui existe de fait en version à chasse fixe, à chasse variable, et en de multiples graisses. Elle est utilisée dans l’application Writer (sur laquelle cet article est écrit), et assure la lisibilité et la marque de fabrique, sceau de qualité d’un produit bien conçu et reconnaissable. Tous ces exemples tendent à procurer une « couleur » de texte particulière, les commanditaires sont à la tête d’une palette visuelle complète, qu’ils pourront utiliser en assurant une cohérence et une spécifité visuelles.
Prendre en compte le contexte&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La choix du caractère répond également à des problématiques de lecture bien spécifiques. Outils d’analyses, outil de développement informatique, tableau de bord de voiture, cockpit d’avion… La liste est longue et éclectique. Quelques exemples d’un passé récent illustrent à quel point le choix typographique constitue un axe fort dans le développement d’un langage visuel adapté au contexte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand Adrian Frutiger fût mandaté dans les années 70 pour actualiser la signalétique de l’aéroport de Orly, ses tests sur la lisibilité des antiques (l’Helvetica ou ses avatars) avait révélé à quel point celle-ci souffrait de problèmes de reconnaissance à longue distance, dans un temps de lecture réduit (l’avion va partir, l’usager en retard et il cherche la porte d’embarquement, l’information doit donc lui sauter aux yeux). C’est à cette occasion que Frutiger propose le caractère Frutiger. Alors que ces travaux sont reconnus et que cette intervention a amélioré des façon significative le confort visuel des usagers, il est frappant de constater comment Apple intègre de nouveau un caractère « antique » (l’Helvetica), 50 ans après les conclusions de Frutiger. Un tel retour en arrière est difficilement explicable, d’autant que les contraintes de lisibilité sont loin d’être inexistantes sur un smartphone doté d’un écran de 9 pouces. Sous couvert d’harmonisation, Apple a même poussé le vice jusqu’à intégrer l’Helvetica dans les interfaces pour Mac OSX (depuis la version 10.10 « Yosemite »).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans les années 1970, sous la direction d’Adrian Frutiger, l’aéroport de Roissy se dote d’un nouveau caractère pour sa signalétique : le Frutiger. Ce caractère, dont la conception s’appuie sur des études de lisibilité, améliore la qualité de prise d’information des usagers.
Une réponse toujours pertinente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pourquoi un tel désintérêt pour les questions typographiques ? Sans prétendre trouver une explication générale à la frilosité à investir dans le travail d’un dessinateur de caractères (et le manque d’entrain des designers à le proposer), on peut néanmoins avancer une hypothèse : beaucoup de designers de ma génération (formés au début des années 2000) ont pris pour habitude d’utiliser de la typographie gratuite. Entre des sites célèbres comme Dafont et les librairies de polices piratées qui passent de disque dur en disque dur, on peut craindre que ces pratiques aient atrophié la connaissance de base du caractère, partie intégrante de la boîte à outils du designer. Car la profusion de caractères offerte par ces habitudes a bien des effets pervers : elle ne crée pas de proximité particulière entre une police et un designer qui encouragerait celui-ci à connaitre son outil à fond et à acquérir une culture typographique universelle à travers cette relation. Le fait d’utiliser un même caractère dans plusieurs situations apprend à prêter attention à la pertinence de certains éléments en fonction des situations – l’occupation d’un caractère sur une page, la lisibilité en titre et en texte de labeur, la qualité des chiffres, la hauteur des minuscules, l’ouverture de l’œil d’un « o » ou d’un « e », etc. Cette connaissance permet de définir précisément ce qui importe quand on en vient à choisir un caractère pour un usage précis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a également un deuxième effet pervers : peu de graphistes en formation paient pour utiliser un caractère. Que peux apporter un caractère en plus, et surtout pourquoi investir quand on dispose de cette quantité de caractères gratuits à profusion ? Car beaucoup arguent souvent du prix élevé d’une police de caractères. Effectivement, passer d’un matériau gratuit à un matériau payant représente un saut, mais Google ou Adobe ont beau penser à nous et à notre portefeuille, ils ne répondent pas à tous nos problèmes. Et ce n’est pas la qualité du travail effectué sur la Roboto qui doit masquer le problème : la réponse visuelle et ergonomique ne peut être acquise une fois pour toutes, et sûrement pas avec des caratères gratuits. C’est un travail au long cours, laborieux, rigoureux, plein de retouches et d’ajustements, un travail d’artisan. Mais si le travail du dessinateur est une espèce de marathon graphique, les effets bénéfiques de l’utilisation d’une police au caractère bien trempé sont également durables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acheter une police de caractère, c’est soutenir la création typographique contemporaine : cette discipline qui a encore beaucoup à apporter, alors que les supports évoluent sans cesse, à une vitesse effrénée. Le caractère devra suivre la même voie, et s’adapter. C’est également soutenir et affirmer une approche non standardisée du langage visuel proposé dans les interfaces. Si une pensée iconoclaste devait avoir une représentation graphique, elle prendrait celle d’une fonte bien choisie. Cette même pensée qui doit se voir sur tous les supports et sur toutes les interfaces. Cette pensée qui prétend produire des usages nouveaux et prendre part à l’innovation ne devrait pas se livrer à la paresse d’une utilisation molle de caractères inadaptés et vidés de leur sens à force d’être utilisés tous azimuts, partout, et n’importe comment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La typographie peut démêler bien des problèmes et fluidifier beaucoup d’usages. C’est une source d’inspiration profonde qui est constamment sous nos yeux. Elle a une âme et peut inspirer, et c’est peut-être là son plus grand atout.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Quand l’on propose une solution visuelle pour une interface utilisateur, on parle souvent de couleurs, d’occupations de l’espace, de grilles</summary></entry><entry><title type="html">Thomas Guesnon</title><link href="http://localhost:4000/blog/article/1982/10/14/about.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thomas Guesnon" /><published>1982-10-14T08:00:00+01:00</published><updated>1982-10-14T08:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/article/1982/10/14/about</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/article/1982/10/14/about.html">&lt;p&gt;Je designe. Je travaille actuellement sur des interfaces graphiques pour des supports mobiles ou embarqués, principalement pour des applications professionnelles. Je vis et travaille à Quimper.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/thomas.guesnon/&quot; title=&quot;Instagram&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gitlab.com/patjennings&quot; title=&quot;Gitlab&quot;&gt;Gitlab&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/@patjennings&quot; title=&quot;Mastodon&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pour-discuter&quot;&gt;Pour discuter&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le mail : hello(arobase)thomasguesnon(point)fr&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IRC : thomasguesnon@chat.freenode.net&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skype : thomas.guesnon32&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jabber : thomasguesnon@im.apinc.org&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Je designe. Je travaille actuellement sur des interfaces graphiques pour des supports mobiles ou embarqués, principalement pour des applications professionnelles. Je vis et travaille à Quimper.</summary></entry></feed>