<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">

    <channel>
        <title>Thomas Guesnon - design graphique, motion design, illustration, développement</title>
        <link>https://www.thomasguesnon.net</link>
        <description>Site web de Thomas Guesnon - design graphique, motion design, illustration, développement</description>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>Pourquoi investir dans une police de caractère ?</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2015/11/01/2015-11-01-typographie-interfaces.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Quand l’on propose une solution visuelle pour une interface utilisateur, on parle souvent de couleurs, d’occupations de l’espace, de grilles&lt;!--more--&gt;. Le problème de la texture, ou de la non-texture, alimente également beaucoup les conversations autour de l’esprit graphique d’une interface – la fameuse question épineuse du flat design vs skeuomorphisme. Mais les échanges autour de la typographie sont en revanche extrêmement rares. Méconnaissance ou désintérêt ? Sûrement un peu des deux. Alors, le designer acquis à la cause de la typographie devrait prendre le temps d’expliquer pourquoi elle est importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est frappant de constater que la réflexion UX qui est mise en place pour chaque application intègre rarement la composante typographique. Le cas de lecture est un cas d’usage, et le caractère est à la proue de la réponse visuelle donnée par une interface utilisateur. C’est pourquoi une attention particulière devrait être accordée à la question typographique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand la typographie se mêle intimement au travail d’interaction et d’interface utilisateur, des entreprises en font la tête de pont de leur identité. Google dispose d’une famille de caractère en 6 graisses et couvrant plusieurs alphabets (latin, chinois simple, chinois traditionnel, japonais, coréen, thaï, devanagari). Aujourd’hui, la reconnaissance visuelle d’un outil Google (que ce soit un système Android ou un service comme Google Documents) est immédiate, et la Roboto y tient un rôle prépondérant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/images_typo_1.jpg&quot; alt=&quot;La police Roboto pour Google&quot; title=&quot;La police Roboto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;La police de caractère Roboto pour Google, et son utilisation dans une interface Android.&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-gratuité-au-détriment-de-la-singularité&quot;&gt;La gratuité au détriment de la singularité&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La majorité des interfaces se retrouve aujourd’hui nourrie visuellement par des frameworks et librairies d’icones libres d’utilisation. Les plus visibles sont les composants fournis de base dans iOs ou Android, par Apple et Google. Les applications web ne sont pas en reste, et beaucoup de développeurs s’aident aujourd’hui de Bootstrap pour les aider dans leur développements d’interface. Et des outils comme FontAwesome, pour les icônes, sont aussi très prisés. Les coûts réduits entrainés par ces méthodes sont évidemment obligatoires pour un grand nombre d’entreprises. Les jours de développement baissent et les chefs sont contents. Mais un problème subsiste : comment manifester visuellement la spécifité du produit nouvellement conçu ? Car en dépit de la baisse de coût, l’usage en front-end d’un framework prêt à l’emploi fait ressembler l’interface nouvellement conçue à des centaines d’autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/images_typo_4.jpg&quot; alt=&quot;Apigee, Mashape &amp;amp; Cloudflare&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;Ces trois produits ont une clientèle similaire, et utilisent de surcroit la même famille de caractères, en l’occurence l’Open Sans, ce qui ne favorise pas l’identification. (CloudFlare, Mashape et Apigee).&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La typographie ne déroge pas à la règle et des plateformes comme Google Fonts ou Typekit (pour les plus célèbres), qui permettent d’utiliser des polices relativement bien dessinées et gratuites (ou peu onéreuses), sont largement utilisées. Du côté des plus solides, on peut noter la multiplication de l’utilisation de l’Open Sans, de la Source Sans ou de la Lato. La Proxima Nova habille depuis quelques temps beaucoup de sites et d’applications (un exemple chez Apiary.io), talonnée par la Montserrat, ersatz googlesque des Proxima Nova ou Gotham. Mais ces polices sont libres, et ne possèdent pas le coffre et la robustesse de familles complètes. Beaucoup souffrent de problème de cohérence graphique, d’approches, de hinting… Et les graisses manquent souvent. Pour finir, elles pâlissent vite et subissent la saturation dûe à l’utilisation accrue de Google Fonts et de Typekit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors pourquoi ne pas contrebalancer l’utilisation de composants marqués du sceau de la standardisation, par l’usage d’une police de caractère idoine, signature omniprésente autant que soutien ergonomique fidèle. La lisibilité et la souplesse d’utilisation seront assurés grâce différentes graisses, voire aux autres styles de la famille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/images_typo_2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;Un exemple de famille complète : le Nitti &amp;amp; le Nitti Grotesk, par Bold Monday. Cette famille propose des caractères à largeur fixe — ou monospace — et à largeur proportionnelle. Ajouté au nombre de graisses disponibles, elle offre à l’utilisateur une grande liberté d’utilisation tout en préservant une cohérence visuelle.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Les contraintes de lisibilité évoluent, mais la prolifération des devices amènent aussi un autre problème à régler : la reconnaissance, l’image de marque, l’ADN, l’identité… Comme il est peu recommandé de coller un gros logo visible en permanence sur une application smartphone (ce que semblent parfois croire certains commanditaires), il nous faudra trouver d’autres moyens de démarquer notre service. Alors, ne peut-on pas se servir ce qui constitue 90% de toute interface ? La typographie, les lettres ! HP est reconnaissable par l’utilisation de la Futura, Apple l’est par l’utilisation d’une version adaptée de la Myriad (après l’avoir longtemps été en utilisant une adaptation du Garamond).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui, beaucoup de journaux, de startups ou d’agences ont compris le bénéfice qu’elles pouvaient tirer d’une police de caractère spécifique. Une agence comme iA, qui a participé à la conception de nombreux journaux en ligne, a d’ailleurs une approche remarquable à ce sujet. Elle a participé à la refonte de nombreux sites de journaux, comme le Guardian, le Tages-Anzeiger ou Internazionale. Chacun de ces projets se caractérise par une approche « typo-centrée », le caractère étant la clé de voûte du langage visuel proposé par ces sites. Le Guardian possède sa propre police de caractère (La version web de la police Guardian, initialement dessinée en 2005 par Paul Barnes &amp;amp; Christian Schwartz pour le papier, puis améliorée pour l’utilisation sur écran). Le Tages-Anzeiger utilise, pour sa part, la Publico, également dessinée par Paul Barnes &amp;amp; Christian Schwartz. Le Lyon Text (dessinée en 2010 par Kai Bernau) habille le texte sur Internazionale. Cette approche, iA se l’applique également à soi ; cette agence utilise pour son site web et ses applications la police Nitti, designée par Pieter van Rosmalen en 2008, qui existe de fait en version à chasse fixe, à chasse variable, et en de multiples graisses. Elle est utilisée dans l’application Writer (sur laquelle cet article est écrit), et assure la lisibilité et la marque de fabrique, sceau de qualité d’un produit bien conçu et reconnaissable. Tous ces exemples tendent à procurer une « couleur » de texte particulière, les commanditaires sont à la tête d’une palette visuelle complète, qu’ils pourront utiliser en assurant une cohérence et une spécifité visuelles.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prendre-en-compte-le-contexte&quot;&gt;Prendre en compte le contexte&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La choix du caractère répond également à des problématiques de lecture bien spécifiques. Outils d’analyses, outil de développement informatique, tableau de bord de voiture, cockpit d’avion… La liste est longue et éclectique. Quelques exemples d’un passé récent illustrent à quel point le choix typographique constitue un axe fort dans le développement d’un langage visuel adapté au contexte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand Adrian Frutiger fût mandaté dans les années 70 pour actualiser la signalétique de l’aéroport de Orly, ses tests sur la lisibilité des antiques (l’Helvetica ou ses avatars) avait révélé à quel point celle-ci souffrait de problèmes de reconnaissance à longue distance, dans un temps de lecture réduit (l’avion va partir, l’usager en retard et il cherche la porte d’embarquement, l’information doit donc lui sauter aux yeux). C’est à cette occasion que Frutiger propose le caractère Frutiger. Alors que ces travaux sont reconnus et que cette intervention a amélioré des façon significative le confort visuel des usagers, il est frappant de constater comment Apple intègre de nouveau un caractère « antique » (l’Helvetica), 50 ans après les conclusions de Frutiger. Un tel retour en arrière est difficilement explicable, d’autant que les contraintes de lisibilité sont loin d’être inexistantes sur un smartphone doté d’un écran de 9 pouces. Sous couvert d’harmonisation, Apple a même poussé le vice jusqu’à intégrer l’Helvetica dans les interfaces pour Mac OSX (depuis la version 10.10 « Yosemite »).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.thomasguesnon.fr/data/files/images/blog/images_typo_3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;Dans les années 1970, sous la direction d’Adrian Frutiger, l’aéroport de Roissy se dote d’un nouveau caractère pour sa signalétique : le Frutiger. Ce caractère, dont la conception s’appuie sur des études de lisibilité, améliore la qualité de prise d’information des usagers.&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-réponse-toujours-pertinente&quot;&gt;Une réponse toujours pertinente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mais pourquoi un tel désintérêt pour les questions typographiques ? Sans prétendre trouver une explication générale à la frilosité à investir dans le travail d’un dessinateur de caractères (et le manque d’entrain des designers à le proposer), on peut néanmoins avancer une hypothèse : beaucoup de designers de ma génération (formés au début des années 2000) ont pris pour habitude d’utiliser de la typographie gratuite. Entre des sites célèbres comme Dafont et les librairies de polices piratées qui passent de disque dur en disque dur, on peut craindre que ces pratiques aient atrophié la connaissance de base du caractère, partie intégrante de la boîte à outils du designer. Car la profusion de caractères offerte par ces habitudes a bien des effets pervers : elle ne crée pas de proximité particulière entre une police et un designer qui encouragerait celui-ci à connaitre son outil à fond et à acquérir une culture typographique universelle à travers cette relation. Le fait d’utiliser un même caractère dans plusieurs situations apprend à prêter attention à la pertinence de certains éléments en fonction des situations – l’occupation d’un caractère sur une page, la lisibilité en titre et en texte de labeur, la qualité des chiffres, la hauteur des minuscules, l’ouverture de l’œil d’un « o » ou d’un « e », etc. Cette connaissance permet de définir précisément ce qui importe quand on en vient à choisir un caractère pour un usage précis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a également un deuxième effet pervers : peu de graphistes en formation paient pour utiliser un caractère. Que peux apporter un caractère en plus, et surtout pourquoi investir quand on dispose de cette quantité de caractères gratuits à profusion ? Car beaucoup arguent souvent du prix élevé d’une police de caractères. Effectivement, passer d’un matériau gratuit à un matériau payant représente un saut, mais Google ou Adobe ont beau penser à nous et à notre portefeuille, ils ne répondent pas à tous nos problèmes. Et ce n’est pas la qualité du travail effectué sur la Roboto qui doit masquer le problème : la réponse visuelle et ergonomique ne peut être acquise une fois pour toutes, et sûrement pas avec des caratères gratuits. C’est un travail au long cours, laborieux, rigoureux, plein de retouches et d’ajustements, un travail d’artisan. Mais si le travail du dessinateur est une espèce de marathon graphique, les effets bénéfiques de l’utilisation d’une police au caractère bien trempé sont également durables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acheter une police de caractère, c’est soutenir la création typographique contemporaine : cette discipline qui a encore beaucoup à apporter, alors que les supports évoluent sans cesse, à une vitesse effrénée. Le caractère devra suivre la même voie, et s’adapter. C’est également soutenir et affirmer une approche non standardisée du langage visuel proposé dans les interfaces. Si une pensée iconoclaste devait avoir une représentation graphique, elle prendrait celle d’une fonte bien choisie. Cette même pensée qui doit se voir sur tous les supports et sur toutes les interfaces. Cette pensée qui prétend produire des usages nouveaux et prendre part à l’innovation ne devrait pas se livrer à la paresse d’une utilisation molle de caractères inadaptés et vidés de leur sens à force d’être utilisés tous azimuts, partout, et n’importe comment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La typographie peut démêler bien des problèmes et fluidifier beaucoup d’usages. C’est une source d’inspiration profonde qui est constamment sous nos yeux. Elle a une âme et peut inspirer, et c’est peut-être là son plus grand atout.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 07:48:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2015/11/01/2015-11-01-typographie-interfaces.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Le design graphique contre la recherche, vraiment ?</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2016/01/01/2016-01-01-design-contre-recherche.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;En effectuant des recherches sur la refonte de l’identité graphique de l’université de Strasbourg (Unistra), j’ai atterri sur un article, posté&lt;!--more--&gt; sur un blog nommé Disensus (Défense et Information des Chercheurs et Enseignants Non Statutaires de l’Université de Strasbourg) dont on peut faire ainsi le résumé : l’article évoque la décision de l’Université de Strasbourg de déclencher un projet de refonte d’identité. Le rédacteur est très sceptique sur cette action, et plutôt agacé par la façon d’en informer les membres de l’université, qu’il apparente à une action de communication fumeuse. Je pense, comme le rédacteur, que cette novlangue emphatique et neutralisante déversée par les têtes pensantes est au mieux pesante, au pire suspecte. Mais il faut dépasser cet écran de fumée et déceler les vrais enjeux d’une refonte d’identité graphique. Opposer que l’argent serait mieux utilisé en crédit de recherche, par exemple, empêche d’embrasser l’ensemble du problème. J’ai réagi voici quelque temps à cet article par un commentaire, mais il n’a malheureusement jamais été publié. Je vous partage donc ma réponse ici, faute de mieux.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Bonjour,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Je viens de tomber sur cet article en effectuant une recherche sur le colloque “Identités complexes”, dont j’apprends ici qu’il semble avoir quelque rapport avec la nouvelle identité de l’Université de Strasbourg. Je ne peux m’empêcher de réagir car, si certains points que vous soulevez m’irritent autant que vous (la novlangue managériale n’étant pas le moindre), d’autres me semblent être caricaturés. C’est dommage car, même si le design ne résout pas tous les problèmes, il ne travaille pas non plus contre les chercheurs et enseignants. Cela coûte de l’argent, certes… Mais, comme le dit le designer en charge du projet, Ruedi Baur (un franco-suisse, d’ailleurs, vous auriez pu vous renseigner un peu) dans cette vidéo https://www.unistra.fr/index.php?id=25023, les universités, comme beaucoup d’autres structures, se trouvent entrainées dans une mise en concurrence et dans une “guerre des signes” généralisées, dont les publicitaires s’emparent, notamment (designer ≠ publicitaire) : cette situation, si on n’y travaille pas correctement, sera, elle, particulièrement nocive à l’université et à la recherche. Vous avez raison, cela ressemble de plus en plus au monde de l’entreprise, mais je ne pense pas que la direction de l’Université y puisse quoi que ce soit. On peut ignorer ce fait et se dire que toutes ces choses ne sont que broutilles destinées à occuper des chargés de communication en manque de missions, et que ce sont des crédits en moins pour la recherche. Je pense au contraire que l’idée de la direction de l’Université de travailler avec un designer plutôt qu’avec un publicitaire est une bonne idée, car le travail sera bien fait. Et il doit être fait. On peut pester contre la “recherche d’attractivité” des universités, les recherches de “synergie” ou autres notions vides et pompeuses. Donc, ce n’est pas juste, comme vous le dites, “donner un peu de fric à la fac d’arts”, c’est faire exister l’Université de Strasbourg dans un monde de signes de plus en plus dense. Ce n’est pas (juste) cosmétique : malgré son arrière goût désagréable de communication politique, le traitement du problème du signe et de l’identité est bien réel.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Cordialement,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Thomas Guesnon”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’article&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 07:48:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2016/01/01/2016-01-01-design-contre-recherche.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Jour de grève</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/03/2018-04-03-jour-greve.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Réflexion née de l’écoute de Philippe Martinez (CGT), matinale Inter du 3 avril 2018. Grève générale, jour 1. Son propos ne mentionne pas les éléments qui sont, selon moi, les plus importants&lt;!--more--&gt; : le problème de pointer du doigt les cheminots ou les fonctionnaires, et leurs éventuels “privilèges”, c’est dit, mais il ne parle que rarement de la similitude de condition entre tous les éléments de la société. L’opinion publiquen dans sa majorité, dit : les cheminots sont les seuls à avoir des privilèges. Enlevons-leur, car nous-même n’en avons pas. Là où il faudrait plutôt en faire une relique sacrée, le dernier des bastions, le point après lequel on ne peut pas reculer devant la précarisation. Fort Alamo. El-Alamein. J’ai un autre problème ; c’est le manque de perspectives historiques proposées par Mr Martinez : dire à nouveau, rabâcher, que tous les droits ont été acquis par la confrontation, que ces droits ne sont pas un état 0 de la condition du travailleur. L’état 0, c’est l’exploitation par le capital, les droits sont acquis, c’est du progrès. Sauf qu’à ce rythme là, l’état 0, on y retourne. Bref, mettre les choses en perspective : parler aux non syndiqués, et donner des éléments historiques. Dire que les droits sont des biens communs, et pas des lubies anachroniques de syndicalistes. Philippe Martinez, ainsi que beaucoup des leaders syndicaux que j’ai pu entendre, n’en sont, la plupart du temps, pas capables. Ils parlent des syndicats, ils semblent voir les choses du fond de leurs assemblées, et refuser tout apport discursif externe. Mr Martinez semble vouloir qu’on prenne tout : son discours, son positionnement, ses mots. Sinon, ce n’est pas la peine…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela m’amène à ce parallèle avec le design graphique. Certains designers, qui pratique cette discipline dans la perspective d’aider certaines causes sociales, comme a pu le faire Grapus dans les années 80, pensent qu’il est nécessaire pour cela de développer un autre langage graphique. Le langage commun, la doxa publicitaire, ne peut pas aider ces causes là, car son rôle est de vendre, c’est la raison de son existence. À l’autre bout, on remarque aussi que les propos graphiques développés à l’extérieur de ce champ majoritaire n’atteignent que très rarement le gros de la troupe, la masse des mass media. Comment le design peut aider de cette façon là ? En attendant que le consommateur, lassé, redevienne citoyen, acteur, réévalue l’importance d’un regard sain, lavé des scories de la nécessité publicitaire ? Pourquoi pas, mais ce changement semble trop lent, trop marginal, pour avoir un effet dans le temps que l’impératif écologique nous laisse. Comme Philippe Martinez peine à convaincre hors de la sphère des convaincus (dont je fais partie, soit dit en passant, au moins pour une bonne partie des revendications des cheminots), un graphisme totalement débarrassé des points de contact visuels semble avoir une portée trop faible. L’idée d’un graphisme transitionnel, qui serait un subtil mélange de déclencheurs visuels éprouvés par la pub (ces triggers chéris par les marketeux) et de propositions de langage qui ouvre la voie à un ailleurs, à un début de réflexion, peut être une piste.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 08:48:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/03/2018-04-03-jour-greve.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Adobe et moi</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/06/2018-04-06-adobe-et-moi.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;J’ai un problème avec Adobe. En fait, j’ai un problème avec les outils qui veulent nous empêcher de penser aux outils en nous disant qu’ils sont la réponse ultime, indépassable, à cette question. J’ai donc aussi un problème avec ces nouveaux outils aux prétentions hégémoniques ― Sketch, InVision, et tout le bazar&lt;!--more--&gt;. Mais j’ai surtout un problème avec cette idée qu’un outil est le marqueur d’une pratique. L’outil est au service du designer, tout le monde le répète à l’envi, la main sur le coeur, mais cette mantra ne traduit pas ce qui se passe effectivement dans une pratique commune de designer. Sous l’effet d’une demande accrue de matière graphique, de productivité, de choses à donner à voir, de propositions en quatre pistes pour que le client ait le choix, l’outil prend le dessus et, associé à la course au temps, impose son joug au designer. Il impose ses voies, modèle la pensée, inocule des réflexes standardisés, conditionne même son discours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autre partie du problème, c’est ce continuum qui est créé avec des sites comme Dribbble, ou Behance (Adobe). On ne peut s’empêcher d’être frappé par l’uniformité qui se dégage de ces pages internets. Est-ce dû au contenu ou au contenant ? Cela a peu d’importance, en fait. Mais c’est peut-être ça, le gros souci : cette forme d’apathie du design graphique, qui n’est pas nécessairement portée en soi par l’outil, mais par tout l’écosystème, par cette configuration particulière de l’espace du designer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plupart des praticiens sont victimes d’un discours qui les maintient dans un rapport à leur pratique qui est déconnecté de la réalité. Ce sont des producteurs, et non des créateurs. Le manque de prise de conscience généralisé place donc toute la discipline dans une forme de schizophrénie qui la dessert ― et dont nous sommes en grande partie responsables.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pareto-centered-design&quot;&gt;Pareto-centered design&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’intégration, au fur et à mesure, des fonctionnalités répondant aux demandes du plus grand nombre pose également problème. Le risque est de produire un outil qui, sous couvert de consensus avec les utilisateurs-designers, marginalise des pratiques différentes. Dans le rapport avec d’autres métiers, par exemple (développeurs, imprimeurs), le passage obligé par certains formats rend effectif cette marginalisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis, franchement, certaines fonctionnalités… L’intégration des coins arrondis dans le panneau de paramétrage du rectangle d’Illustrator, on en parle ? Ces quatres champs qui s’étalent éhontément dans le panneau, tout cela pour configurer de vulgaires coins arrondis ― qui seront unaninement rejetés dans quelques temps ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On pourrait même pousser et considérer la courbe de Bézier comme une béquille encombrante à la pratique créative. L’usage répété de la courbe de bézier, avec laquelle on tire des tangentes, fait parfois oublier à certains la connexion entre des formes satisfaisantes et l’origine naturelle de cette satisfaction visuelle. Entre le tracé à la main et la sphère parfaite de notre planète… Boum, la plume d’Illustrator ! Combien d’illustrations ai-je vues, au formes hasardeuses, dues à cet illustrateur pressé qui a directement dessiné dans Illustrator, avec sa plume ?
J’arrête là… Car il n’est sûrement pas raisonnable, ni très sérieux d’abandonner tout ce qui est proposé dans ces applications, et sûrement pas la courbe de bézier. Pierre Bézier ne l’a d’ailleurs pas pensé comme un outil de création, au sens du &lt;em&gt;geste créatif&lt;/em&gt;. Mais le détournement de son utilisation montre bien la façon dont l’outil modèle la perception des formes, l’idée qu’on se fait peu à peu d’elles, à travers le filtre de ces applications. Il est nécessaire de réfléchir à tout cela, de descendre un peu dans notre pratique, de questionner des éléments qui semblent à beaucoup une forme immanente du design.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pantone&quot;&gt;Pantone&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si on abandonne cela, il me semble que l’on devient un producteur. Pas de souci, mais il ne faut pas se raconter d’histoires. Et même, parfois, dans ce rôle de producteur, le designer est dépossédé (s’est dépossédé) d’une partie de son expertise. Par exemple, on invoque souvent, pour dire à quel point Illustrator est plus professionnel qu’un outil libre et gratuit comme &lt;a href=&quot;http://inkscape.org/&quot;&gt;Inkscape&lt;/a&gt;, la gestion des Pantone. J’ai pu retrouver dans beaucoup de discussions cet argument de l’impossibilité d’utiliser un outil qui n’utiliserait pas la norme Pantone ― ce serait même de notoriété publique à ce qu’il parait, même la &lt;a href=&quot;https://doc.ubuntu-fr.org/pantone&quot;&gt;doc Ubuntu semble résignée&lt;/a&gt;. Mais qu’est-ce qu’un outil qui n’utilise pas la norme Pantone ? C’est un outil qui ne permet pas de sélectionner en un clic la couleur Pantone XXXX-C qui va bien (et dont la visualisation à l’écran est de toute façon erronée) ? Pourquoi ne pas appliquer, par exemple, à une des zones que l’on veut voir, à la sortie de la machine de l’imprimeur, recouverte de la couleur idoine, une couleur temporaire, un genre de marqueur, sur lequel on se mettrait d’accord ensuite avec cet imprimeur, nuancier pantone à la main ? Par exemple, en taggant les objets dans Inkscape (qui permet d’éditer la structure XML du document), comme le suggère &lt;a href=&quot;https://www.linux.com/news/pantone-and-free-software&quot;&gt;cet article… de 2005&lt;/a&gt; ! Mais cette compréhension de la combinaison des outils est-il devenu un maillage si inextricable que les praticiens ne peuvent voir au travers, ne peuvent en séparer les noeuds ? Cet exemple illustre, pour moi, le terrain de jeu excessivement limité dans lequel beaucoup se meuvent.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 10:00:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/06/2018-04-06-adobe-et-moi.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Le confort et la SNCF</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/13/2018-09-28-confort-sncf.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;En ces temps de grève, mes petites habitudes sont chamboulées. D’ordinaire, je suis à Paris les lundi et mardi, une fois toutes les deux semaines. Mais cette fois-ci, la SNCF est en grève &lt;!--more--&gt;; et celle-ci est “perlée”, comme on dit : les jours de grève sont établis à l’avance, morcelant les semaines à la faveur du travail effectué ou suspendu, et indiqués sur le site de l’entreprise. Comme ces jours correspondent, cette semaine, aux lundi et mardi, j’ai donc décalé ma venue aux mercredi et jeudi. J’arrive donc mercredi à Paris : tout se passe comme il faut, le train part à 5h15 de Quimper et arrive à 9h04 à Paris. Après une nuit à Paris, je vais de nouveau à l’agence le lendemain, pour une journée de travail, avant de partir retrouver ma famille le soir, et de terminer la semaine à Quimper. À ce moment-là, quelque chose avait bien attiré mon attention, mais sans que j’en fasse grand cas : la SNCF ne m’avait pas envoyé de SMS, comme elle le fait la veille de chaque voyage, pour me confirmer mon voyage du lendemain, me rappelant ma voiture et ma place. Je m’en sers d’ailleurs, depuis les plusieurs mois que ce système est en place, pour trouver mon siège, systématiquement, au lieu du e-billet pdf imprimé, ou de l’application sur feu le smartphone, depuis écrabouillé et remplacé par ce bon vieux mobile à batterie et à coque amovible. Donc, je ne reçois rien, mais ça ne me préoccupe pas. Le jeudi, donc, sur les coups de 17h00, un peu avant de reprendre le métro pour gagner la gare, je vérifie l’heure de départ de mon train. Horreur ! Il était déjà parti !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour prévenir toute emprise de la grève sur mon retour au bercail, pépère, j’avais reservé une place dans un train repartant à 15h56 de Paris Montparnasse. Mais là, panique, suffocation, sueurs ! Je dois accompagner mon fils chez le dentiste vendredi, et j’ai une demi-finale de Coupe de Quimper à disputer dimanche à Penvillers, pas moyen de rater ça ! Donc, en catastrophe, je retourne sur le site de la SNCF (ho ouiii), et prend un billet pour le 18h56. Heureusement, il y en a toujours, et la grève n’a pas repris (c’était le risque). La petite suée à l’idée de rester coincé à Paris s’est asséchée en partie — non sans me laisser les aisselles moites, comme je m’en rendrai compte en m’installant dans le train, car tout finit bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas accordé assez d’importance à ces petites dépendances. Je n’ai pas soupçonné le poids de la routine, qui ne m’a fait consulter, comme d’habitude, les informations de mon voyage qu’en fin d’après-midi, un peu avant de partir. Mais ça, après tout, ça arrive. La routine, c’est mal, chacun le sait, mais c’est le lot des salariés de la journée de 8 heures. Non, le truc qui m’a le plus ennuyé, c’était cette dépendance à ce petit texto. Ce petit texto reçu la veille, dont l’absence a flingué toute ma petite organisation. Il y a quelques années, quand je n’avais ni téléphone intelligent, ni texto de la SNCF, je m’imprimais mon billet comme un grand, et je le rangeais dans la poche de mon manteau, et il était toujours à portée de main. Je serais sûrement tombé dessus, en allant chercher à manger le midi, peut-être, et je l’aurais regardé, et je me serais dit quelque chose comme : “Oula, c’est vrai, je repars plus tôt aujourd’hui”. Là, rien, cette petite habitude du texto m’avait fait délaisser mon emprise sur la situation, abandon qui se révèle toujours dans ce genre de moments critiques. Ce petit confort que je n’ai pas choisi (un jour, je me suis mis à recevoir des SMS de la SNCF la veille de mon départ), mais que je n’ai pas refusé (si mes souvenirs sont exacts, ce dont on peut douter), m’a désensibilisé, je m’y suis vilement abandonné. Il s’est posé là, il a pris sa place, et il s’est barré sur la pointe des pieds. Mais j’ai beau jeu de taper sur le petit texto de la SNCF. Je devrai dorénavant réfléchir à chaque bout de confort que je m’octroie, ou qui m’est généreusement octroyé. Je vérifierai dorénavant quelle partie de mon autonomie j’abandonne à ce bout de confort.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 08:48:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/04/13/2018-09-28-confort-sncf.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>L'outil le plus efficace pour produire des simulations d'interface</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/10/05/2018-10-05-ae2html.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Ces derniers temps, je produis pas mal de vidéos qui simulent une utilisation d’interface. Le but est de pouvoir simuler, rapidement, des interactions, des comportements, dans une interface qui n’est pas réellement développée. Et je fais ça dans After Effects. Quand j’ai commencé à faire cela, c’est ce qui m’a paru le plus évident.&lt;!--more--&gt; Je travaille dans Illustrator, le transfert est facile grâce à la compatibilité entre les softs de la suite Adobe. L’animation se fait donc en full GUI, dans un soft où l’on manipule des images-clés. Le résultat est rapidement visible, le temps de production est ridicule par rapport à un vrai prototype vivant. Tout le monde est content.
Au bout de quelques projets, outre l’aspect ball-break de la suite Adobe, quelques aspects m’ont quand même interpellé :&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;les-expressions&quot;&gt;Les expressions&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;J’en utilise de plus en plus, et il m’a semblé qu’on répétait souvent les mêmes choses. Assez dur (impossible ?) de factoriser le tout en une fonction, qu’on pourrait appeler en passant des paramètres e.g.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;la-composition-est-une-boîte-noire&quot;&gt;La composition est une boîte noire&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Pas de passages de valeurs. La composition, pierre angulaire de la conception dans Ae, est une boite noire : rien n’y rentre n’y n’en sort dynamiquement. Donc, on ne peut pas passer de paramètres à l’intérieur, ou faire s’afficher des informations différentes en fonction du contexte.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;une-interface-dans-un-outil-de-compositing&quot;&gt;Une interface dans un outil de compositing&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Ça semble idiot de produire une interface, même si elle n’est que simulée, dans un outil qui est plutôt conçu pour faire du compositing. Je n’utilise que très peu d’effets, certains sont même assez lourdingues à mettre en place (tracer une ligne entre deux objets avec l’effet &lt;em&gt;Beam&lt;/em&gt;) pour un truc quand même trivial ― des coordonnées &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;x,y&lt;/code&gt; de départ, des &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;x,y&lt;/code&gt; d’arrivées, et une ligne qui s’actualise à mesure que ces deux points bougent.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;gestion-de-la-cartographie&quot;&gt;Gestion de la cartographie&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;C’est un peu particulier, mais j’ai souvent à intégrer de la map dans ces anims (pour des simulations de softs de supervision, e.g.). La gestion des niveaux de zoom est bien pénible à mettre en place, là où des tas de librairies js font le boulot en temps réel (OpenLayers, Mapbox). Et le fait d’intégrer des cartes à bonne résolution, à différents niveaux de rendus, allonge le temps de rendu de façon significative, à cause de tous ces pixels.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;rendu-bitmap&quot;&gt;Rendu bitmap&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Tout est traité en bitmap, pas de rendus vectoriels des comps, par exemple, donc pas moyen de les triturer et de les agrandir, par exemple, sans voir les pixels.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;besoins-pistes&quot;&gt;Besoins, pistes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bon, tout ça pour dire que ça me parait un peu lourdingue de produire de l’interface animée dans After Effects. Donc, je me mets en quête d’un nouvel outil pour mieux faire. Le tryptique HTML/CSS/Js me paraît tout désigné. Dans le cadre d’un projet, la mise en route serait peut-être un peu plus longue, mais j’ai bon espoir de me rattraper sur le temps de traitement des différentes modifs, et sur… les temps de rendus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je note tous mes besoins ici, ce sont des notes de parcours qui tracent la démarche :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;principe des comps (conteneur, groupe), qui permettent de bouger un ensemble d’objets de façon synchronisée (rotation, échelle, position)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sinon, notion de lien de parenté&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;imbrication des comps&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gestion des moments de départ de chaque objet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rendus et réimports&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment exporter en format film (mov, h264) ? Capture d’écran ? Pouvoir définir un temps et une zone à capturer/rendre en vidéo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment gérer les masques ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gestion des courbes d’interpolation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je me suis vite fait interessé à &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;canvas&amp;gt;&lt;/code&gt;, c’est une première piste qui permet de tout gérer en javascript. Sinon, on peut faire du simple markup html + styles &amp;amp; anims CSS, la notion de conteneur ne pose plus de souci, les &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/code&gt; embarquent les &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/code&gt;… Dans ce cas, il reste quand même des aspects programmatiques qu’il faudra traiter en js. Splitter le travail en deux endroits peut-être pénible (notamment pour la gestion du timing).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On devrait pouvoir écrire son code et tweaker les paramètres à un seul endroit (visibilité des objets, moment du départ, lien de parenté).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idée serait de pouvoir sortir un film de l’interface de ce set de travail, et de l’intégrer ensuite dans un soft de montage simple (KDEnLive) pour produire le rendu final (le film avec l’intro, les fondus, la musique de Hans Zimmer et tout le bazar). Je ne sais pas si c’est bizarre, je verrai en me relisant : produire un truc dynamique rendu dans le navigateur, et le capturer ensuite dans une vidéo figée. Bon, le but, c’est de proposer un truc portable au client, pour qu’il puisse le diffuser où il veut. Rien de plus portable qu’un film… Bon je m’égare, mais je trace, je trace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai bien conscience que ce que j’écris est peu ou prou ce que des softs comme Edge Animate ou des trucs comme ça proposent. J’ai eu l’occasion d’en tester un (Tumult Hype sur Mac OS) : ça m’a laissé l’impression d’un outil qui est assez efficace en ce qui concerne le basique, rotation, opacité, position, échelle. En gros, la mise en place est rapide. Après, j’ai trouvé ça court sur les aspects de parenté, l’imbrication des objets. Et surtout, l’outil sort un code par essence compliqué à tweaker (car ce n’est pas moi qui l’ai écrit). Donc, ensuite, c’est plus difficile à manipuler avec d’autres librairies. Enfin, l’utilisation de Hype m’a surtout fait sentir que rien ne valait la manipulation directe du code source (je veux dire, dès le début).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir, il y a sûrement pleins de choses qui me posent problème dans After Effects, et pour lesquelles il existe une solution &lt;em&gt;dans&lt;/em&gt; After Effects. Le fait est que je n’ai pas exactement besoin de l’étendue des possibilités de ce soft : mais peut-être que cette étendue cache des tas de solutions à mes problèmes. Malgré tout, cela ne dissout pas mon intuition que cet attirail n’est pas adapté pour ce genre de production.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 10:00:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/10/05/2018-10-05-ae2html.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>La clairière</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/10/20/2018-10-20-clairiere.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Ce matin, je suis arrivé dans une clairière. Au lever du jour ; soleil rasant qui passe à travers les arbres. Une clairière de conte, un truc parfait, comme on n’en voit que sur Flickr&lt;!--more--&gt;. Au dessus de cet espace bordé d’arbre grondait les sons croisés de deux axes très empruntés le matin. Là, les routes sont à cent ou deux cent mètres, dans au moins deux directions. Un rond-point très emprunté, des quatre-voies remplies de camions chargés et de salariés ou d’étudiants en transit. Le son passe au dessus de la clairière, l’enveloppe, sans que l’on n’aperçoive sa source, et cet instant m’a rappelé une sensation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les photos, les images d’une France qui va des années 40 aux années 60. Une France du Citroën type H, des frères Volfoni. Un espace fantasmé qui a nourri ma jeunesse. Entre les photos de la Normandie bombardée et le flot d’images de la frénésie touristique qui agite la Côte d’Azur. C’est un monde que j’ai vu au travers des stéréoscopes de ma grand-mère ou des films de Melville. Un monde dont j’ai pu observer quelques vestiges, par les fenêtres de la Renault 25 de mes parents, sur les routes de la Vendée, du Vaucluse ou des Vosges. Ce que j’ai retrouvé, plus tard, dans les aventures de Blake &amp;amp; Mortimer, dans S.O.S. Météores. Enfin, bon, c’est un espace visuel qui a rempli mon imaginaire, et qui est régulièrement ré-activé, pour ne pas dire qu’il tourne en tâche de fond.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’espace de l’image annule les alentours immédiats, le hors-cadre. Il met parfois en relief cette différence entre un lieu mythifié, source de contentement, de confort psychique ou moral, et un lieu physique, encombré de ses sons, qu’une perspective, quelques pas ou un souvenir pénible viendront transformer, et plonger dans l’amas visqueux du réel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelque chose m’a frappé : l’écho de cet espace visuel dans cette clairière, comme deux fantasmes qui se répondent. Celui de l’espace boisé, un espace de conte, et celui d’un espace d’images, porteuses d’un mythe, débarrassé des dissonnances. Cet autre espace, retranscrit par les photos, annule tout ce qui est hors-cadre et qui n’est pas visuel. Cet imaginaire que je me suis construit n’existe bien que dans ma tête. Comme cette clairière, qui n’existe que dans les contes. C’est comme si, là, ce matin, ces deux sensations s’imbriquaient parfaitement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans cette clairère, j’ai trouvé tous ces sons dont on a débarrassé les images, appliqués à cet endroit qu’on n’imagine jamais enveloppé de ces sons. Cet écho m’a touché. Cet endroit dissonant m’a fourni un moyen d’avancer dans la compréhension de cet héritage culturel, en le ré-activant de façon inattendue, avec une présence incroyable.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Sat, 20 Oct 2018 09:32:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/10/20/2018-10-20-clairiere.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Convivialité, low-tech</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/01/2018-12-01-design-convivialite.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Cet article retrace une présentation faite en début d’année. Elle met en perspective quelques idées issues de deux livres, &lt;em&gt;la convivialité&lt;/em&gt; d’Ivan Illich (1973) et &lt;em&gt;L’âge des low tech&lt;/em&gt; de Philippe Bihouix (2014), avec la pratique du design&lt;!--more--&gt;. Le &lt;a href=&quot;/assets/files/convivialite_low_tech_design_presentation.pdf&quot;&gt;pdf qui a servi de suppport visuel est à télécharger ici.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i---introduction&quot;&gt;I - Introduction&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-présentation&quot;&gt;1. Présentation&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Parti d’un &lt;a href=&quot;https://www.presse-citron.net/choses-disparaitront-10-ans-a-venir/&quot;&gt;article publié sur Presse Citron&lt;/a&gt; en mars 2018, sur les choses qui, selon l’auteure de l’article, auront disparu d’ici dix ans&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On parle du changement comme d’une évidence, comme d’un mouvement qui ne dépend pas de nos choix (cf. Jacques Ellul).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Profiter pour mettre quelques éléments en perspective sur les coûts environnementaux et sociaux de tels changements&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;parler de Ivan Illich et de Philippe Bihouix, à travers deux livres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prolonger sur des réflexions sur la pratique du designer dans le monde d’aujourd’hui et de demain.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2extrait-de-larticle&quot;&gt;2.Extrait de l’article&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/conv-article.png&quot; alt=&quot;Article Presse Citron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-quelques-thèmes&quot;&gt;3. Quelques thèmes&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Problèmes posés par les changements abordés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Argent liquide&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consommation de ressources&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;écritures, transactions qui demandent énormément de ressources serveur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;bitcoin, et de sa sécurisation assurée grâce au blockchain&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ressources machine pour inscrire, vérifier sécuriser les transactions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Taxi vs voiture autonome&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Problèmes politiques à résoudre (Uber)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Différence de dynamique entre des initiatives privées, dirigés vers 1 secteur,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;et un état régulateur qui doit s’atteler à réduire les déséquilibres que cela engendre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sans parler des détournements fiscaux…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Clefs&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Protection des données&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clefs physiques versus reconnaissance faciale ou digitale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Télécommande&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le manque de convivialité&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;télécommande vs smartphone connecté.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un boitier électronique relativement simple&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;remplacé par un sytème qui va nécessiter des requêtes, de la sécurisation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii---la-convivialité&quot;&gt;II - La convivialité&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-lauteur&quot;&gt;4. L’auteur&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;études de philosophie et de théologie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;destiné à la diplomatie catholique - choisi la prêtrise&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tendu vers une recherche totale&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-thèse&quot;&gt;5. Thèse&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tente de trouver les lignes de tension, les champs d’action réels&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;autonomie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Une société qui définit le bien comme la satisfaction maximale du plus grand nombre de gens par la plus grande consommation de biens et de services industriels mutile de façon intolérable l’autonomie de la personne”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’exemple de Monsanto&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;créativité&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Nous pouvons édifier une société post-industrielle en sorte que l’exercice de la créativité d’une personne n’impose jamais à autrui un travail, un savoir ou une consommation obligatoire.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-la-surprogrammation&quot;&gt;6. La surprogrammation&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Savoir et éducation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pour Illich, il y a deux types de savoir&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’un provient d’une relation créative entre l’homme et son environnement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’autre est le fruit de sa relation avec son milieu outillé&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Illich oppose donc éducation et savoir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Substituer le réveil de l’éducation à l’éveil du savoir, c’est étouffer dans l’homme le poète, geler son pouvoir de donner sens au monde. Pour peu qu’on le coupe de la nature, qu’on le prive de travail créatif, qu’on mutile sa curiosité, l’homme est déraciné, ligoté, il se fane. Surdéterminer l’environnement physique, c’est le rendre physiologiquement hostile. Noyer l’homme dans le bien-être, c’est l’enchaîner au monopole radical. Pourrir l’équilibre du savoir, c’est faire de l’homme la marionette de ses outils. Englué dans son bonheur climatisé, l’homme est châtré, il ne lui reste que la rage qui le fait tuer ou se tuer.”&lt;/em&gt; (p.92)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Appauvrissement du milieu par une obsession économique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Innovation qui provient d’autres champs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Théorie CK - Armand Hatchuel - théorie de la conception&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sphère de la connaissance (K, Knowledge) - structuré, hiérarchique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sphère de l’idée (C, Concept) - épars, accidentel&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-la-polarisation&quot;&gt;7. La polarisation&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exigence des minorités calquée sur celle des classes dominantes.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Modernisation de la pauvreté. Certains produits présentés comme des biens de première nécessité.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Écart entre riches et pauvres s’accroît&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lié à la structure même de l’outil industriel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le contrôle de la production est centralisé en vue de produire toujours plus pour le plus grand nombre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Croissance&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-démythologiser-la-science&quot;&gt;8. Démythologiser la science&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La science est souvent là, au détour d’une pratique ou d’une réflexion, pour la valider ou l’invalider.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“… La solution d’une série de casse-tête plutôt que l’imprévisible déploiement de la créativité humaine”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le fait de s’en remettre à des chiffres, des études, des données, nous fait nous dépouiller de notre compétence d’être pensant/citoyen/acteur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Sociologues et psychiatres accordent ou refusent le droit à la parole”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la parole d’un expert reflète aussi l’opinion d’une profession.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Remettre les clefs d’une société aux experts.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Question de l’intelligence artificielle.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Honte devant la machine, chez Günther Anders (cf. lectures).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii---lâge-des-low-tech&quot;&gt;III - L’âge des low tech&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-lauteur&quot;&gt;9. L’auteur&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ingénieur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;intéressant, car ne vient pas du champ intellectuel. Complémentaire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;approche plus pragmatique que Illich (les 2 sont nécessaires)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Propose une hauteur de vue sur la consommation de ressources&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;10-sujets-chauds&quot;&gt;10. Sujets chauds&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;nucléaire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;entretien des centrales, consommatrice de ressources&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Dans quelques siècles ou millénaires, comment fera-t-on sans nickel, titane, cobalt ou tantale nécessaires aux alliages à haute performance employés dans la robinetterie nucléaire ? Sans zirconium pour emballer les “crayons” de combustible ? Sans plomb pour absorber les radiations et sans tungstène pour les conteneurs d ecombustible nucléaire ? Sans hafnium, cadmium, indium, argent, sélénium ou bore pour absorber les neutrons dans les barres de commande ou de contrôle ?”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;addition des consommations de ressources, car on n’est pas sortis de l’âge du charbon&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans l’ordre d’utilisation : pétrole, charbon, gaz. Production de charbon a &lt;em&gt;toujours&lt;/em&gt; augmenté&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;11-vitesse-généralisée&quot;&gt;11. Vitesse généralisée&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;thème repris d’Ivan Illich&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comparaison du temps cumulé pour payer voiture (achat, essence)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coûte plus de temps que le vélo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Voitures induit changement sociaux, choix d’urbanisme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transport en commun&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bus coûte le moins cher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pollue plus sur le moment, mais les sous-systèmes consomment moins de ressources. Autonomie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les plus gourmands : TER, métros, trains (TGV ++)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;12-des-propositions&quot;&gt;12. Des propositions&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;sport&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;privilégier la pratique au fait d’assister au sport&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sport par saison. Exemple, jouer dans les champs après les moissons&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’entretien d’un terrain de golf est excessif&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;prêt à intérêt&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le supprimer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PT=MV (Fischer)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rend la croissance obligatoire, sinon, pas d’intérêts&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;crédit investissement local (tontine chinoise)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;informatique&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;créer avec ce qui existe.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exemples des instruments de musique, dont la forme ne change pas depuis des siècles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;exemple de Wikipédia (tout le site sur 9 Go)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;composts et cochon&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pour retraiter un maximum de déchets&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des cochons dans les immeubles ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv---perspectives&quot;&gt;IV - Perspectives&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;13-design-perspectives&quot;&gt;13. Design, perspectives&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Une fois ces constats posés, le designer a des questions intéressantes à se poser&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;comment on designe dans ce monde à venir ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;14-un-exemple&quot;&gt;14. Un exemple&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/conv-airport.jpg&quot; alt=&quot;Piste aéroport circulaire&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Exemple : piste d’aéroport circulaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cas d’espèce d’une attitude de designer, qui a vu une idée surgir, et l’a attrapé pour en faire quelque chose.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moins de nuisance, moins de bruit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;du point de vue du “geste de design”, c’est admirable.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maintenant, si on suit Philippe Bihouix dans son analyse, on réalise qu’on a là un cas d’éspèce d’une fuite en avant technologique.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plutôt que de questionner le moyen de transport avion, on prend pour acquis que la demande de vols va augmenter dans les années à venir (alors que l’on sait que cela risque d’être compliqué),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On cherche un moyen de faire atterrir plus d’avions en embêtant moins les gens.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On cache les problèmes en quelque sorte.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Car le bruit aux abords des aéroports est une partie mineure du problème&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pollution directe, coût de l’entretien, coût des infrastructures, emplacement dans le paysage (politique, NDDL)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coût de l’innovation en elle-même. Combien de déplacements d’experts pour mettre au point la piste, les bâtiments, les règles d’utilisation, les modifications sur le système aérien ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;15-des-perspectives&quot;&gt;15. Des perspectives&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Deux choix&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Proposer des pas de côté pour des solutions moins coûteuses.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ce qui demande tout autant de réflexion&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ou accompagner cette utilisation accrue de la technologie pour répondre aux besoins&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une utilisation écologique des outils,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;écologique au sens &lt;em&gt;oikos&lt;/em&gt; (maison, habitat) et &lt;em&gt;logos&lt;/em&gt; (discours)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une attention portée à son environnement matériel et culturel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;une étude des conditions de production du design.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Car les outils conditionnent les gestes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Questions sur les finalités, qui dans un sens rejoignent toujours celles de la société.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment designe-t-on dans un monde aux ressources limitées ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Le changement est la seule constante” cf. l’article initial (voir partie 1.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment considérer cette assertion ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;les changements autour, ou les changements en soi ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Des excroissances, des attelles, ou une éthique, un programme ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;16-quelques-lectures&quot;&gt;16. Quelques lectures&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’âge des low tech, Philippe Bihouix, 2014&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Changeons d’énergie, Association Négawatt, 2013&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le système technicien, Jacques Ellul, 1977&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La convivialité, Ivan Illich, 1973&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’obsolescence de l’homme - I, Günther Anders, 1956&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/conv-books.jpg&quot; alt=&quot;Références&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Sat, 01 Dec 2018 07:48:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/01/2018-12-01-design-convivialite.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Spectacle du logiciel et formation(s)</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/11/2018-12-11-pratique-formation.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Ce matin, je tombe, sur Instagram, sur une citation de Carolina de Bartolo, sur le fil de Eye Magazine.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chaque extension produit une sorte d’amputation. J’imagine que la question devient alors : l’extension vaut-elle l’amputation ?&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/45827030_345895609529964_7878153873529316170_n.jpg&quot; alt=&quot;Every extension also produces an amputation of some kind. I guess the question just becomes: is the extension worth the amputation? Carolina de Bartolo&quot; title=&quot;Every extension also produces an amputation of some kind. I guess the question just becomes: is the extension worth the amputation? Carolina de Bartolo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BrOgphzlfcp/&quot;&gt;Le post&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce genre de sujets m’anime. J’y ajoute que beaucoup de clients, voire de confrères, voient en l’assistance technique l’alpha et l’oméga de la pratique (&lt;em&gt;“C’est super. Avec quel logiciel avez-vous fait ça ?”&lt;/em&gt;, entend-on souvent). Voici donc quelques points de vue.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-spectacle-de-lévolution-des-logiciels&quot;&gt;Le spectacle de l’évolution des logiciels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;À la lecture de ce genre d’article (&lt;a href=&quot;https://medium.com/sketch-app-sources/design-tool-choices-2018-a3e6a8ce87c6&quot;&gt;The Great Design Battle of 2018 — Pick Your Side&lt;/a&gt;), on constate que beaucoup de designers observent plutôt passivement le cours des choses, en se demandant quel gros éditeur remportera la mise. On suit la balle d’un côté, de l’autre, en partant du principe que le celui qui remportera cette mise, remportera toute la mise. C’est sûrement très intéressant de deviner qui sera hégémonique dans cinq ans, mais, personnellement, je préfère me créer les moyens de mon autonomie pendant ce temps, plutôt que de subir cette disruption permanente&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; sur laquelle je n’ai pas de prise. Cet article ne serait qu’un nième article Medium des outils pour designers, qui n’aurait pas vraiment de valeur représentative, si je ne constatais pas une similitude de discours et de points de vue dans le travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le marché a les capacités à s’adapter aux besoins des designers, sauf que le besoin principal de beaucoup de designers, c’est de calmer leur &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Fear_of_missing_out&quot;&gt;FOMO&lt;/a&gt; (Fear Of Missing Out). Donc, on ne sait pas trop ce qui se passe, en fin de compte. Ça fait des boucles, ça on est sûrs, mais ça semble un peu stérile. Ces boucles s’opèrent dans un milieu qui manque d’apports externes, ce qui a pour effet d’appauvrir et l’environnement et la pratique.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;continuité-formationproduction&quot;&gt;Continuité formation/production&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dans beaucoup de formations, le sens critique laisse la totalité de la place à une formation aux outils. Le mot formation serait, ici, à entendre comme une normalisation, un moulage, qui évacuerait les prises de décisions pour se concentrer sur la capacité à produire. Cette “formation” et à mettre en regard de décisions qui sont souvent, dans le business, effectuées aux niveaux stratégiques et “serviciels”, comme l’on dit souvent. Ces prises de décisions se font au détriment des designers qui sont dépossédés petit à petit de leur parole. La recrudescence des écoles où la formation aux logiciels est mise en avant — par rapport aux cours théorique, d’histoire de l’art, d’esthétique, etc. — fait clairement pencher un peu plus la balance du pouvoir en faveur du haut de la chaine. Et lorsque l’on voit se déverser année après année ces tombereaux de designers mal formés (ou bien “formés”, c’est selon), on est frappés par ce déséquilibre entre l’offre et la demande qui plonge tout le métier dans cette forme de précarité intellectuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En regard de cette formation du designer, il me semble intéressant de lire ce que pouvait écrire Ivan Illich à propos de l’éducation, et de son rapport au &lt;em&gt;méga-outillage&lt;/em&gt; dont il parle parfois, sorte d’hydre qui symboliserait le manque de convivialité des outils complexes (entendre par convivialité l’annulation du retournement qui asservit l’homme à l’outil). Pour lui, l’école ne fait que préparer les enfants à ce statut de producteur. Pour Illich, le processus d’education n’est ni plus ni moins qu’une normalisation progressive de l’individu qui “&lt;em&gt;[s’il accepte] de se laisser définir d’après son degré de savoir par une administration, (…) accepte sans broncher par la suite que des bureaucrates déterminent son besoin de santé, que des technocrates définissent son manque de mobilité&lt;/em&gt;“&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Pour continuer dans cette perspective qu’Illich nous offre sur l’éducation, on peut proposer qu’un designer, à partir du moment où il s’est laissé définir par son bagage de savoir informatique, normalisé par le triple jeu des agences, des éditeurs et des écoles, se laissera dicter sa pratique, qui finira par ne faire de lui qu’un rouage interchangeable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;
&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; …ce qui me fait penser à ce bouquin de Stiegler sur le sujet : &lt;em&gt;Dans la disruption, comment ne pas devenir fou ?&lt;/em&gt;, Bernard Stiegler, Les Liens qui Libèrent, 2016&lt;br /&gt;
&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; &lt;em&gt;La convivialité&lt;/em&gt;, Ivan Illich, 1973, p.41
&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 11:58:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/11/2018-12-11-pratique-formation.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Design et outillage libre.</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/17/2018-12-07-libre-transition.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Cet article constitue une introduction sur un changement que je suis en train d’opérer dans mon outillage informatique,&lt;!--more--&gt; dans le cadre d’une pratique de designer. Je m’intéresse depuis plusieurs années, et de façon croissante, à l’environnement Linux, en me demandant si oui ou non cet environnement pourrait constituer un environnement de travail complet, qu’il soit professionnel (design, développement) ou personnel (musique principalement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs aspects m’ont poussé à tenter ce changement d’outillage. Le premier c’est donc l’intérêt pour Linux mais, surtout, en creux, la suspicion vis à vis des machines Apple. Pour commencer, ces machines sont chères. Cela se justifie par des points qui, au fil du temps, m’ont semblé relativement périphériques. Un trackpad agréable à utiliser, un écran à 220 dpi ne justifiaient plus, pour moi, de mettre autant d’argent dans une machine. D’autant que, pour ce dernier aspect, l’augmentation des résolutions aura pour effet, à terme, d’encombrer les câbles de l’internet mondial pour y faire passer de l’image ou de la vidéo à haute résolution. Cette course a l’armement n’est pas soutenable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis mon dernier achat ― 2014, quelque chose comme ça ― les prix ont d’ailleurs sérieusement augmenté (2800 euros pour un 15 pouces), pour voir les machines désormais munies d’une barre de fonctions tactiles et amputées de ports USB, HDMI (encore des adaptateurs à acheter), après avoir vu disparaître les ports Ethernet. Bref, ça me parait être du délire. Le problème de l’Apple Store qui gère les accès aux applications et y régule la proposition de software m’a paru, pour finir, bien envahissant (pour ne pas dire plus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’autre point, c’est celui de retrouver une forme d’inconfort, d’écart par rapport aux habitudes. De &lt;em&gt;travailler l’altérité&lt;/em&gt;, comme &lt;a href=&quot;http://www.softphd.com/these/creation-numerique/travailler-alterite&quot;&gt;l’écrit Anthony Masure&lt;/a&gt; dans sa thèse sur le design des programmes, à savoir trouver une façon de travailler qui puisse permettre de proposer ce que l’on attend d’un designer, à savoir une proposition, une innovation.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Interroger son environnement est en effet la condition nécessaire pour pouvoir créer dans l’écart &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;On pourra opposer que changer d’environnement et y retrouver de nouvelles petites habitudes ne change pas grand chose au problème, et ne fait que le repousser temporairement. Sauf si on pense que la philosophie Unix (des choses simples mais solides), ou &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Principe_KISS&quot;&gt;KISS&lt;/a&gt; ou ce qu’on veut, et une connaissance de cet archipel du logiciel libre nous sera plus utile dans notre pratique qu’un soft mastodonte qui nous incite fortement à rester à l’intérieur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme souvent, il y a des questions de fond qui mûrissent parfois pendant des mois ou des années, et puis il y a un élément déclencheur. Comme Richard Stallman pour qui les choses on basculé au moment où il a voulu obtenir le code source d’une imprimante afin de la réparer, et qu’on n’a pas voulu lui fournir, je me suis également heurté à l’impossibilité de jouir de quelque chose que je pensais avoir à ma disposition.
J’ai acheté, avec Ableton Live, un logiciel de production musicale, un jeu de sons de batterie, SessionDrums, qui pouvaient être utilisés dans un séquenceur interne à Live, Drumkit. Lorsque j’ai voulu changer de soft, je me suis dit que j’allais pouvoir emmener avec moi ces sons de batterie que j’avais achetés. Bien sûr, SessIonDrums était regroupé dans un conteneur qui permettait leur exploitation par Live/Drumkit. Dans ce conteneur étaient malgré tout disponibles tous les fichiers des sons de batterie, au format .aif. Mais j’ai découvert à ce moment-là que ces fichiers étaient cryptés pour ne pouvoir être utilisés que par Live et Drumkit. J’étais donc coincé : si je voulais utiliser ces sons de batterie, je ne pouvais le faire qu’avec Live.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au delà du fait de ne pouvoir jouir de matériel dont je pensais être propriétaire, le fait que l’outil garde captifs les utilisateurs m’a frappé. J’ai pensé à mes disques durs remplis de productions encore captives dans des sources que je ne pourrais peut-être plus ouvrir, faute de posséder le soft idoine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Là, la réflexion autour du libre était devenu plus concrète, et il me semblait temps de tenter l’expérience de modifier complètement mon outillage, afin de ne plus être tributaire de formats fermés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; Anthony Masure, &lt;em&gt;Le design des programmes. Des façons de faire du numérique&lt;/em&gt;. 2014 &lt;a href=&quot;http://www.softphd.com/these/introduction/desordre&quot;&gt;http://www.softphd.com/these/introduction/desordre&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 07:48:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/17/2018-12-07-libre-transition.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Sur Inkscape</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2019/03/06/2019-03-07-inkscape.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;Depuis maintenant six mois, j’utilise Inkscape comme outil principal de conception (d’interfaces). Cet outil succède dans mon set à Illustrator et à Sketch. Passer à Inkscape m’a, comme je m’en doutais, poussé à repenser mes façons de procéder avec l’outillage logiciel&lt;!--more--&gt;. Ce changement va de pair avec le changement d’OS (Mac OS vers Linux Mint). Et, comme je l’expliquais dans un &lt;a href=&quot;https://www.thomasguesnon.net/articles/2018/12/17/2018-12-07-libre-transition.html&quot;&gt;autre article &lt;/a&gt;, l’environnement Linux/Unix pousse à adopter une vision de l’outil informatique composé d’une myriade de logiciels et de fonctions, que l’on peut combiner en fonction de notre besoin, plutôt que de deux ou trois &lt;em&gt;softs-mastodonte&lt;/em&gt; dans lequel on devrait tout trouver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, j’utilise pas mal ImageMagick, en ligne de commande, en conjonction avec un soft d’édition bitmap comme Gimp (que j’utilise de façon assez sommaire). Là où, dans l’environnement Adobe, j’aurais tout cherché à l’intérieur de Photoshop (édition, script d’action). Je trouve ce changement de point de vue salvateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans Inkscape, ce qui est très intéressant, c’est que c’est fondamentalement un éditeur SVG. Contrairement aux deux prédecésseurs sus-mentionnés (I*******or et Sk***h), on peut bidouiller la structure du document qu’on est en train de manipuler. C’est intéressant à plus d’un titre, et j’y ai souvent recours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut, par exemple, utiliser Inkscape pour ce qu’il sait bien faire (éditer des tracés, avoir des réponses visuelles immédiates ― choix d’une couleur, d’une police de caractère), puis passer à une édition directe du code XML pour procéder à des opérations d’éditions massives, comme modifier une police dans tout le document, ou remplacer toutes les occurences d’une couleur par une autre couleur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, si on veut avoir les mains plus libres, et faire des opérations de rechercher/remplacer, avec des expressions régulières par exemple, on préférera passer sur son éditeur préféré. On sauvegarde, et on fait &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Fichier &amp;gt; Recharger&lt;/code&gt; pour voir le résultat dans Inkscape.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inkscape et les logiciels ouverts permettent d’envisager un dépassement du flux de production classique “je-manipule-dans-le-soft-et-je-fais-un-bel-export”. Il n’est qu’une partie de la boite à outils, et ne sort pas nécessairement le produit final du travail de design, le “livrable”, disons. Car le format SVG, en permettant une exploitation immédiate, permet d’envisager pleins de possibilités. Exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;spécification-dinterface&quot;&gt;Spécification d’interface&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le principe, que beaucoup de boites développent d’ailleurs (Zeplin, Avocode, InVision), de prendre un fichier en entrée (sketch, psd, illustrator, que-sais-je) et d’en sortir de la spec pour les développeurs, est très intéressant. Encore une fois, SVG permet directement de faire cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour un projet, j’ai eu besoin de faire ça. Passer de la doc visuelle à un développeur. En plus, ledit projet ne permettait pas d’utiliser les services mentionnés, car il y avait un besoin de confidentialité important, et tout le monde est, à raison, un peu parano avec les services &lt;em&gt;“dans-le-cloud”&lt;/em&gt; ― moi le premier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, j’ai développé un petit outil en javascript, SVGSpecs, qui permet de prendre un svg venu d’Inkscape, et d’en extraire les specs dans une page html qu’on met où on veut. Là on trouve le &lt;a href=&quot;https://framagit.org/patjennings/svg-specifications&quot;&gt;repository du projet&lt;/a&gt;, et là &lt;a href=&quot;http://www.thomasguesnon.fr/platform/svg-specs/&quot;&gt;un exemple&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/svg-inkscape-20190307.png&quot; alt=&quot;UI dans Inkscape&quot; title=&quot;UI dans Inkscape&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;Dans Inkscape&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/blog/svg-specs-20190307.png&quot; alt=&quot;UI dans SVGSpecs&quot; title=&quot;UI dans SVGSpecs&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;small&quot;&gt;Dans SVGSpecs&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;L’outil &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;svg-specs&lt;/code&gt; est perfectible, mais il illustre, il me semble, l’idée qu’un outil ouvert tel qu’Inkscape, offre un grand potentiel d’exploitation.&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2019 16:32:00 +0100</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2019/03/06/2019-03-07-inkscape.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Une contribution</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2019/04/04/2019-04-04-contribution.html
            </link>
            <description>
              &lt;p&gt;L’histoire d’une contribution en 2019.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;random&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# mon idee de contribution&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contribution&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;contenu&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;mon idée&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# l'idée que je me fais du débat en cours&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;contenu&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;beaucoup de choses&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; 

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contribution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contribution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Pas de contribution au débat&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contribution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;interet_suppose&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat_avant&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;contenu&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;])&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat_maintenant&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat_avant&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot; &amp;amp; &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contribution&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;contenu&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;])&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;update&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;contenu&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat_maintenant&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nouvel_interet&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;random&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;randrange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;update&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;interet_suppose&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;nouvel_interet&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
    
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;debat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 08:48:00 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/articles/2019/04/04/2019-04-04-contribution.html
            </guid>
        </item>
        
	
	
        <item>
            <title>Bataille de Peleliu</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2012-40-peleliu.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Quelques détails d’une carte retraçant la bataille de Peleliu&lt;!--more--&gt;, dans le Pacifique (septembre 1944).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/peleliu/-t-all.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/peleliu/-t-close_01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/peleliu/-t-close_02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2012-40-peleliu.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Avionics 2020</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2013-01-avionics2020.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Ce projet de tableau de bord réalisé pour Thales tente d’intégrer toutes les fonctions de pilotage d’un avion de ligne dans un dispositif tactile&lt;!--more--&gt;. La notion d’espace tactile &lt;em&gt;seamless&lt;/em&gt; (littéralement sans bordures, continu) permet aux informations de se déplacer sur tout l’espace de l’interface. Certaines peuvent être mises en regard, là où, dans un avion de ligne en 2013, chacune est placée dans son composant, dans son espace propre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interface graphique, réalisé avec Matthieu Davy De Virville @ &lt;a href=&quot;http://www.use-design.com&quot;&gt;Use Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Design du cockpit par &lt;em&gt;Felix+Associés&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_6.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/avionics2020/avionics2020_7.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2013-01-avionics2020.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Beaugrenelle, vu d'en bas</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2013-05-beaugrenelle.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;&lt;em&gt;Beaugrenelle vu d’en bas&lt;/em&gt; est un film court sur ce quartier du XVème arrondissement de Paris&lt;!--more--&gt;. J’ai également composé et joué la bande sonore.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/79562226&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/beaugrenelle/beaugrenelle_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/beaugrenelle/beaugrenelle_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/beaugrenelle/beaugrenelle_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/beaugrenelle/beaugrenelle_4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/beaugrenelle/beaugrenelle_5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2013-05-beaugrenelle.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Restlet</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2015-00-restlet.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Restlet développe des outils de conception et de gestion des APIs&lt;!--more--&gt;. L’identité est améliorée en 2016 pour aider Restlet à imposer sa présence dans le paysage protéiforme de l’API web. Réalisé @ Use Design – 2016 
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00001.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00002.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00003.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00004.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00005.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00006.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00007.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00008.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00009.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/restlet_identity/restlet_id_00010.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2015-00-restlet.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Madon typeface</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2015-35-madon.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Madon est un projet de police de caractère, principalement conçue pour fonctionner&lt;!--more--&gt; dans des interfaces graphiques de dispositifs embarqués (e.g. tableau de bord ou _dispoditif tête-haute ― hud i.e.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/madon/madon_14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2015-35-madon.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Gouttes de pluie</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2016-06-gouttes.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Une expérimentation visuelle et sonore : on produit des sons et des cercles&lt;!--more--&gt;. Le contrôle de la couleur et de l’épaisseur des cercles s’effectue grâce aux glissières du contrôleur midi. La position des formes est aléatoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Processing + synthétiseur + contrôleur midi.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://player.vimeo.com/video/181485135&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitallowfullscreen=&quot;&quot; mozallowfullscreen=&quot;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/patjennings/RainDropsMidiControlled&quot;&gt;Le projet sur Github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/gouttes/01_rain_drops_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/projects/gouttes/02_rain_drops.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2016-06-gouttes.html
            </guid>
        </item>
        
        <item>
            <title>Recherches</title>
            <link>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2018-01-recherches.html
            </link>
            <description>
                &lt;p&gt;Des photos prises au fil de l’eau, rassemblées en galeries. Elles me servent de matière plastique et graphique&lt;!--more--&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://voir.thomasguesnon.net/architecture&quot;&gt;Architecture&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://voir.thomasguesnon.net/matieres&quot;&gt;Matières&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://voir.thomasguesnon.net/typographisme&quot;&gt;Typographisme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 20:29:09 +0200</pubDate>
            <guid>
                https://www.thomasguesnon.net/projects/2018-01-recherches.html
            </guid>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
